兩岸專題： 改革開放40年 人權倒退貧富懸殊

2018年12月18日

兩岸專題：
改革開放40年
人權倒退貧富懸殊

鄧小平被稱為「改革開放的總設計師」。設計圖片

12月18日，中共將在北京人民大會堂高調舉行紀念改革開放40周年活動，預計中共七常委列席，總書記習近平將發表「重要講話」，並親自向40名對改革開放作出巨大、突出貢獻的人士授勳。然而，官方近期一味強調這40年來國家在經濟、民生等方面的成就，刻意淡化政治、人權的大倒退，漠視貧富懸殊的加劇、社會的不公！習打着改革旗幟開歷史的倒車，令人擔憂。

《蘋果》記者

相關新聞：騰籠換鳥趕絕港商 法制不存難轉型

1978年12月18日，中共在北京召開十一屆三中全會。這是中共建政以來一次「改朝換代」式的會議；會議確立鄧小平在中共的最高地位，宣佈結束毛澤東主政26年來「你爭我鬥」的政治生態，重審和平反一大批政治「冤假錯案」，更重要的是，決定把工作重點轉移經濟建設上。由此，中國進入「改革開放」時代。經40年改革開放，中國經濟大翻身，現已成為世界第二大經濟體、世界第一大工業國、世界第一大貨物貿易國以及世界第一大外匯儲備國。國內生產總值（GDP）由1978年的3,679億元（人民幣‧下同），躍升至2017年的82.7萬億元（約94萬億港元）；規模增長30多倍。

【改革開放社會面貌】1998年，卡拉OK在中國流行起來，連陝西農村青年也在田間拿起咪高峯唱歌。

經濟成就得益者屬壟斷階層

過去40年，中國年均經濟增速9.5%，高於同期世界經濟2.9%的水平；2017年中國人均GDP為6.9萬元（約7.8萬港元），比1978年增長22.8倍。今年5月，美媒彭博指，2017年，北京和上海兩大城市按購買力平價計算的人均國內生產總值（GDP）已超過5萬美元（逾39萬港元），與瑞士和美國處於同一水平，但一些地區的居民又像生活在危地馬拉一樣，顯示中國貧富差距驚人。確實，根據反映財富分配的堅尼系數，2008年內地曾達到0.491，此後連續7年下降，但2016年又開始回升，去年攀升至0.468。堅尼系數介於0至1之間，越大代表不平衡程度越高，0.4是警戒線。這40年來，內地不斷創造世界富豪的同時，悲劇故事不斷發生。

相關新聞：經濟下滑矛盾大爆發 習藉改革集權

北京國情專家胡星斗教授指，40年來中國經濟成就得益者主要是壟斷階層，人民大眾無緣分享；它加劇了社會兩極分化矛盾；外界一方面看到財富階層的奢靡，另一方面又看到路有凍死骨的慘狀。甘肅農婦楊改蘭因無力養家，先殺死親生的四個未成年孩子後，自己再服毒自殺的悲劇震撼一時，且類似悲劇近年時有所聞。胡指，40年來中國經濟粗放式發展，還造成嚴重環境污染和資源浪費；「大江南北，非旱即澇；長城內外，沙暴連連。世界銀行曾列舉世界20個污染最嚴重的城市，中國佔了16個。」

修憲取消任期限制 習帝永續

過去40年，中國年均經濟增速9.5%，高於同期世界經濟2.9%的水平，但這些都是靠犧牲和破壞生態環境換來的，令中國每年有逾百萬人因空氣污染過早死亡。這是血的代價！

胡星斗續稱，中國改革開放沒有戰略，沒有理論，沒有失誤矯正機制，完全是形勢所逼，「摸着石頭過河；不管白貓黑貓，抓住老鼠就是好貓」，其結果就是導致制度化特權、貪腐盛行、道德墮落，特別是政治改革止步。「1987年中共十三大就提出黨政分開，兩年後（1989年）一場風波，使它無疾而終；現在更是走回頭路。」

2018年3月，全國人大修改憲法，取消了國家主席任期限制，習近平得以身兼中共總書記、中央軍委主席、國家主席三位一體，無限期延續其威權統治，廢除鄧小平在20世紀80年代和90年代制訂的一些政治安排，包括集體領導制度和定期、有序的權力交接，事件震驚中外。習自2012年中共十八大上台以來，不僅收緊言論自由，社會自由度、人權狀況等亦越來越差，先後發生多宗震驚全球的事件，如香港銅鑼灣書店事件、「709大抓捕」，以及近年在新疆大肆建造再教育營，專門關押維吾爾族人更是活生生的例子。

上一則
上一則
蘋人誌：北漂 陳鍵鋒

下一則
下一則
騰籠換鳥趕絕港商 法制不存難轉型

騰籠換鳥趕絕港商 法制不存難轉型
經濟下滑矛盾大爆發 習藉改革集權

支那式發展
有賺錢>all